\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[left=0.9in, right=0.9in, top=0.7in, bottom=0.7in]{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsfonts, amssymb, amsmath} 
\usepackage{titlesec}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=newest}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{caption}
\usepackage{enumitem}
\usetikzlibrary{shadows.blur}
\usepackage{lmodern}
\setlength{\parskip}{0pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\title{\textcolor{purple}{\Huge\textbf{Analízis IV}}}
\date{Szabó Krisztián}

\renewcommand{\contentsname}{Tartalom}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\E}{\exists}
\newcommand{\mm}{\mathbf{m}}
\newcommand{\MM}{\mathbf{M}}
\newcommand{\K}{\mathbb{K}}
\newcommand{\D}{\mathcal{D}_f}

\definecolor{modernyellow}{HTML}{F4E4BC}
\definecolor{moderngreen}{HTML}{BDDCBD}

\tikzset
{
	definition/.style={
		draw,
		fill=modernyellow,
		line width=1pt,
		rounded corners,
		drop shadow={shadow blur steps=5,shadow xshift=1ex,shadow yshift=-1ex},
		text width=0.9\textwidth,
		inner sep=10pt
	},
	theorem/.style={
		draw,
		fill=white,
		line width=1pt,
		rounded corners,
		drop shadow={shadow blur steps=5,shadow xshift=1ex,shadow yshift=-1ex},
		text width=0.9\textwidth,
		inner sep=10pt
	},
	proof/.style={
		fill=white,
		rectangle,
		drop shadow={shadow blur steps=5,shadow xshift=1ex,shadow yshift=-1ex, gray},
		text width=0.9\textwidth,
		inner sep=6pt,
	},
	proof1/.style={
		fill=white,
		rectangle,
		drop shadow={shadow blur steps=5,shadow xshift=1ex,shadow yshift=0, gray},
		text width=0.9\textwidth,
		inner sep=6pt,
	}
}

\begin{document}
    \section*{Taylor-formula}
    \tikz \node[theorem]
    {
        \textbf{Tétel.} Tegyük fel, hogy az $f \in \R^n \to \R$ függvényre valamilyen $s \in \N$ mellett $f \in D^{s+1}$ teljesül. Ekkor bármely $[a, b] \subset \D$ esetén van olyan $c \in [a, \, b]$, hogy
        \[
            f(b) = T_{a, \, s}f(b) + \sum_{i \in \N^n, \, |i| = s+1} \frac{\partial^i f(c)}{i!} \cdot (b - a)^i.
        \]
    };\newline

    \textbf{Bizonyítás:} Lásd Simon P. - Analízis III. 123. oldal.\newline

    Legyen
    \[
        1 \leq n, \, k \in \N, \, f \in \R^n \to \R, \, a \in \text{int} \, \D, \, j = 1, \, \dots, \, n,
    \]
    és
    \[
        \partial^k_j f(a) := \partial_{j\dots j}f(a).
    \]
    Ha $i := (i_1, \, \dots, \, i_n) \in \N^n$, akkor legyen
    \[
        \partial^i f(a):= \partial_1^{i_1} \dots \partial_n^{i_n} f(a) = \partial_{1 \dots 1 \dots n \dots n} f(a).
    \]
    Az $i \in \N^n$ \textit{multiindex} esetén $i$ \textit{hosszát} a következőképpen definiáljuk:
    \[
        |i| := ||i||_1 = \sum_{j=1}^n i_j.
    \]
    Legyen az $i = (i_1, \, \dots, \, i_n) \in \N^n$ multiindex és az $x = (x_1, \, \dots, \, x_n) \in \R^n$ vektor esetén
    \[
        i! := \prod_{j=1}^n i_j! = \prod_{j=1}^n \prod_{k=1}^{i_j} k
    \]
    és
    \[
        x^i := \prod_{j=1}^n x_j^{i_j}
    \]
    az $i$ \textit{faktoriálisa}, ill. az $x$ vektor $i$-kitevős \textit{hatványa.}\\

    Tekintsük ezek után az
    \[
        f \in \R^n \to \R
    \]
    függvényt, és tegyük fel, hogy valamilyen $a \in \text{int} \, \D, \, s \in \N$ mellett $f \in D^s\{a\}$. Ekkor a
    \[
        T_{a, \, s} f(x) := \sum_{k=0}^s \sum_{i \in \N^n, \, |i| = k} \frac{\partial^i f(a)}{i!} \cdot (x - a)^i \quad (x \in \R^n)
    \]
    előírással definiált $T_{a, \, s} f : \R^n \to \R$ függvényt az $f$ függvény $a$-hoz tartozó $s$-edrendű \textit{Taylor-polinomjának} nevezzük.

    \newpage
    \section*{Lagrange-féle középértéktétel}
    \tikz \node[theorem]
    {
        \textbf{Tétel.} Legyen adott a differenciálható $f \in \R^n \to \R$ függvény, és valamilyen $a, \, b \in \R^n, \, a \neq b$ végpontokkal $[a, \, b] \subset \D$. Ekkor egy alkalmas $c \in (a, \, b)$ mellett
        \[
            f(b)-f(a) = \langle \text{grad} \, f(c), \, b-a \rangle.
        \]
    };\newline

    \textbf{Bizonyítás:} Lásd Simon P. - Analízis III. 125. oldal.\newline

    Valamilyen $1 \leq n, \, m \in \N$ mellett legyen $f = (f_1, \, \dots, \, f_m) \in \R^n \to \R^m$, $f \in D$. Tegyük fel, hogy az $a, \, b \in \R^n$, $a \neq b$ végpontokkal meghatározott szakaszra $[a, \, b] \subset \D$. Ekkor minden $i = 1, \, \dots, \, m$ mellett egy alkalmas $\xi^{(i)} \in (a, \, b)$ helyen a
    \[
        h := (h_1, \, \dots, \, h_n) := b-a
    \]
    jelöléssel
    \[
        f_i(b)-f_i(a) = \langle \text{grad} \, f_i(\xi^{(i)}), \, h \rangle = \sum_{j=1}^n \partial_j f_i(\xi^{(i)}) \cdot h_j,
    \]
    ezért
    \[
        |f_i(b)-f_i(a)| \leq \sum_{j=1}^n |\partial_j f_i(\xi^{(i)})| \cdot |h_j| \leq \sum_{j=1}^n |\partial_j f_i(\xi^{(i)})| \cdot ||h||_\infty \leq
    \]
    \[
        \leq \text{sup} \left\{ \sum_{j=1}^n |\partial_j f_i(x)| : x \in (a, \, b)\right\} \cdot ||h||_\infty.
    \]
    Következésképpen
    \[
        ||f(b)-f(a)||_\infty = \text{max} \, \{ |f_i(b)-f_i(a)| : i = 1, \, \dots, \, m \} = 
    \]
    \[
        \text{max} \{ |\langle \text{grad} \, f_i(\xi^{(i)}), \, h \rangle| : i = 1, \, \dots, \, m\} \leq
    \]
    \[
        \leq \text{max} \, \left\{ \text{sup} \, \left\{ \sum_{j=1}^n |\partial_j f_i(x)| : x \in (a, \, b) \right\} : i = 1, \, \dots, \, m\right\} \cdot ||h||_\infty =
    \]
    \[
        \leq \text{sup} \, \left\{ \text{max} \, \left\{ \sum_{j=1}^n |\partial_j f_i(x)| : i = 1, \, \dots, \, m \right\} : x \in (a, \, b) \right\} \cdot ||h||_\infty =
    \]
    \[
        \text{sup} \, \{ ||f'(x)||_{(\infty)}  : x \in (a, \, b)\} \cdot ||h||_\infty.
    \]
    Ha tehát az $\R^n$-en és az $\R^m$-en is a $||.||_\infty$ vektornormát vezetjük be, akkor az $f'(x)$ $(x \in \D)$ Jacobi-mátrix által generált $||f'(x)||_\infty$ (sor)normáját tekintve a
    \[
        q := \text{sup} \, \{ ||f'(x)||_{(\infty)} :x \in (a, \, b) \}
    \]
    szimbólummal
    \[
        \boxed{||f(b)-f(a)||_\infty \leq q \cdot ||b-a||_\infty}.
    \]
    \[
    A :=
    \begin{bmatrix}
        \text{grad} \, f_1(\xi^{(1)}) \\
        \text{grad} \, f_2(\xi^{(2)}) \\
        \vdots \\
        \text{grad} \, f_m(\xi^{(m)})
    \end{bmatrix}
    \in \R^{m \times n} \text{ mátrixszal } f(b)- f(a) = A(b-a).
    \]

    \newpage
    \section*{Elsőrendű szükséges feltétel}
    \tikz \node[theorem]
    {
        \textbf{Tétel.} Tegyük fel, hogy $1 \leq n, \, m \in \N, \, m < n, \, \emptyset \neq U \subset \R^n$ nyílt halmaz, és $f : U \to \R, \, g : U \to \R^m$. Ha $f \in D, \, g \in C^1$, az $f$-nek az a $c \in \{ g = 0 \}$ helyen feltételes lokákis szélsőértéke van a $g = 0$ feltételre vonatkozóan, továbbá a $g'(c)$ Jacobi-mátrix rangja megegyezik $m$-mel, akkor létezik olyan $\lambda \in \R^m$ vektor, hogy
        \[
            \text{grad} \, (f + \lambda g)(c) = 0.
        \]
    };\newline

    \textbf{Bizonyítás:} Lásd Simon P. - Analízis IV. 19. oldal.

    \section*{Másodrendű elégséges feltétel}
    \tikz \node[theorem]
    {
        \textbf{Tétel.} Az $1 \leq n, \, m \in \N, \, m < n$ paraméterek mellett legyen adott az $\emptyset \neq U \subset \R^n$ nyílt halmaz, és tekintsük az $f : U \to \R, \, g : U \to \R^m$ függvényeket. Feltesszük, hogy $f, \, g \in D^2, \, c \in \{g=0\}$, a $g'(c)$ mátrix rangja $m$, továbbá valamilyen $\lambda \in \R^m$ vektorral az $F := f + \lambda g$ Lagrange-függvényre
        \begin{enumerate}
            \item $\text{grad} \, F(c) = 0$;
            \item a $Q_c^F$ kvadratikus alak a $g'(c)$ mátrixra nézve feltételesen pozitív (negatív) definit.
        \end{enumerate}
        Ekkor az $f$-nek a $c$-ben a $g=0$ feltételre vonatkozóan feltételes lokális minimuma (maximuma) van.
    };\newline

    \textbf{Bizonyítás:} Nincs - nehéz.

    \section*{Másodrendű szükséges feltétel}
    \tikz \node[theorem]
    {
        \textbf{Tétel.} Legyen $1 \leq n, \, m \in \N, \, m < n$, és az $\emptyset \neq U \subset \R^n$ nyílt halmazon legyenek adottak az $f : U \to \R, \, g : U \to \R^m$ függvények. Feltesszük, hogy $f, \, g \in D^2, \, c \in \{g=0\}$, a $g'(c)$ mátrix rangja $m$, és az $f$-nek a $c$-ben a $g=0$ feltételre vonatkozóan feltételes lokális minimuma (maximuma) van. Ekkor létezik olyan $\lambda \in \R^m$ vektor, amellyel az $F := f + \lambda g$ Lagrange-függvényre az alábbiak teljesülnek:
        \begin{enumerate}
            \item $\text{grad} \, F(c) = 0$;
            \item a $Q_c^F$ kvadratikus alak a $g'(c)$ mátrixra nézve feltételesen pozitív (negatív) szemidefinit.
        \end{enumerate}
    };\newline

    \textbf{Bizonyítás:} Nincs - nehéz.

    \newpage
    \section*{Implicitfüggvény-tétel}
    \tikz \node[theorem]
    {
        \textbf{Tétel.} Adott $n, \, m \in \N, \, 2 \leq n$, valamint $1 \leq m < n$ mellett az
        \[
            f \in \R^{n-m} \times \R^{m} \to \R^m
        \]
        függvényről tételezzük fel az alábbiakat: $f \in C^1$, és az $(a, \, b) \in \text{int} \, \D$ helyen
        \[
            f(a, \, b) = 0, \, \text{det} \, \partial_2 f(a, \, b) \neq 0.
        \]
        Ekkor alkalmas $K(a), \, K(b)$ környezetekkel létezik az $f$ által az $(a, \, b)$ körül meghatározott
        \[
            \varphi : K(a) \to K(b)
        \]
        implicitfüggvény, ami folytonosan differenciálható, és
        \[
            \varphi'(x) = -\partial_2 f(x, \, \varphi(x))^{-1} \cdot \partial_1 f(x, \, \varphi(x)) \quad (x \in K(a)).
        \]
    };\newline

    \textbf{Bizonyítás:} Nincs - nehéz.

    \section*{Inverzfüggvény-tétel I.}
    \tikz \node[theorem]
    {
        \textbf{Tétel.} Tegyük fel, hogy az $f \in \R^n \to \R^n$ függvény folytonosan differenciálható az $a \in \text{int} \, \D$ pontban, és az $a$-beli Jacobi-mátrixa invertálható. Ekkor az $f$ függvény $a$-ban lokálisan invertálható, és az $a$-beli lokális inverze folytonos.
    };\newline

    \textbf{Bizonyítás:} Lásd Simon P. - Analízis IV. 16. oldal.

    \section*{Inverzfüggvény-tétel II.}
    \tikz \node[theorem]
    {
        \textbf{Tétel.} Tegyük fel, hogy $1 \leq n \in \N$, az $f \in \R^n \to \R^n$ függvény folytonosan differenciálható, az $a \in \text{int} \, \D$ pontban az $f'(a)$  Jacobi-mátrixra $\text{det} \, f'(a) \neq 0$ teljesül. Ekkor alkalmas $K(a) \subset \D$ környezettel az $f_{|K(a)}$ leszűkítés invertálható, a $h := (f_{|K(a)})^{-1}$ lokális inverfüggvény folytonosan differenciálható, és
        \[
            h'(x) = \big( f'(h(x)) \big)^{-1} \quad (x \in \mathcal{D}_h).
        \]
    };\newline

    \textbf{Bizonyítás:} Nincs - nehéz.

    \newpage
    \section{Közönséges differenciálegyenletek}
    Legyen $0 < n \in \N, \, I \subset \R, \, \Omega \subset \R^n$ egy-egy nyílt intervallum. Tegyük fel, hogy az
    \[
        f : I \times \Omega \to \R^n
    \]
    függvény folytonos, és tűzzük ki az alábbi feladat megoldását: határozzunk meg olyan $\varphi \in I \to \Omega$ függvényt, amelyre igazak a következő állítások:

    \begin{enumerate}
        \item $\mathcal{D}_\varphi$ nyílt intervallum;
        \item $\varphi \in \D$;
        \item $\varphi'(x) = f(x, \, \varphi(x)) \quad (x \in \mathcal{D}_\varphi)$.
    \end{enumerate}

    A most megfogalmazott feladatot \textit{explicit elsőrendű közönséges differenciálegyenletnek} (röviden \textit{differenciálegyenletnek}) fogjuk nevezni, és a \textit{d.e.} rövidítéssel idézni.\newline

    Ha adottak a $\tau \in I, \, \xi \in \Omega$ elemek, akkor a fenti $\phi$ függvény $1., \, 2.$ és $3.$ mellett tegyen eleget a
    \begin{enumerate}[start=4]
        \item $\tau \in \mathcal{D}_\varphi$ és $\varphi(\tau) = \xi$
    \end{enumerate}
    kikötésnek is. Az így "kibővített" feladatot \textit{kezdetiérték-problémának} (vagy röviden \textit{Cauchy-feladatnak}) nevezzük, és a továbbiakban minderre a \textit{k.é.p.} rövidítést fogjuk használni. 

    \newpage
    \section{Szeparábilis differenciálegyenlet}

    \tikz \node[theorem]
    {
        \textbf{Tétel.} \textit{Tetszőleges szeparábilis differenciálegyenletre vonatkozó kezdetiérték-probléma megoldható, és bármilyen} $\varphi, \, \psi$ \textit{megoldásaira}
        \[
            \varphi(t) = \psi(t) \quad (t \in \mathcal{D}_\varphi \cap \mathcal{D}_\psi).
        \]
    };\newline

    \tikz \node[proof1]
    {
        \textbf{Bizonyítás.} Először feltesszük, hogy minden $g : I \to \R, \, h : J \to \R$ folytonos függvényre létezik megoldás, azaz egy olyan $\varphi \in I \to J$ függvény, hogy
        \[
            \frac{\varphi'(x)}{h(\varphi(t))} = g(t) \quad (t \in \mathcal{D}_\varphi).
        \]
        Mivel $g, \, 1/h$ függvények egy-egy nyílt intervallumon vannak értelmezve és folytonosak, így léteznek a
        \[
            \int g \ni G : I \to \R, \quad \int h \ni H : J \to \R
        \]
        primitív függvényeik: $G' = g$ és $H' = 1/h$. Az összetett függvény deriválásával kapcsolatos tétel szerint
        \[
            \frac{\varphi'(t)}{h(\varphi(t))} = (H \circ \varphi)'(t) = g(t) = G'(t) \quad (t \in \mathcal{D}_\varphi),
        \]
        azaz
        \[
            (H \circ \varphi - G)'(t) = 0 \quad (t \in \mathcal{D}_\varphi).
        \]
        Tehát (mivel a $\mathcal{D}_\varphi$ is egy nyílt intervallum) van olyan $c \in \R$, hogy
        \[
            H(\varphi(t)) - G(t) = c \quad (t \in \mathcal{D}_\varphi).
        \]
        Az $1/h$ függvény nyilván nem vesz fel $0$-t a $J$ intervallum egyetlen pontjában sem, így ugyanez igaz a $H'$ függvényre is. A deriváltfüggvény Darboux-tulajdonsága miatt tehát a $H'$ állandó előjelű. következőképpen a $H$ szigorúan monoton függvény, amiért invertálható. A $H^{-1}$ inverz függvény segítségével ezért azt kapjuk, hogy
        \[
            \varphi(t) = H^{-1}(G(t) + c) \quad (t \in \mathcal{D}_\varphi).
        \]
        Ha $\tau \in I, \, \xi \in J$, és a $\varphi$ megoldás eleget tesz a $\varphi(\tau) = \xi$ kezdeti feltételnek, akkor
        \[
            \xi = H^{-1}(G(\tau) + c),
        \]
        azaz $H(\xi) = G(\tau) + c$, ill.
        \[
            c = H(\xi) - G(\tau).
        \]
        Így
        \[
            \varphi(t) = H^{-1}\big( G(t) + H(\xi) - G(\tau) \big) \quad (t \in \mathcal{D}_\varphi).
        \]
    };\newpage

    \tikz \node[proof]
    {
        Ha a $G, \, H$ helyett más primitív függvényeket választunk (legyenek ezek $\tilde{G}, \, \tilde{H}$), akkor alkalmas $\alpha, \, \beta \in \R$ konstansokkal
        \[
            \tilde{G} = G + \alpha, \, \tilde{H} = H + \beta,
        \]
        és
        \[
            H^{-1}\big( G(t) + H(\xi) - G(\tau) \big) = \tilde{H}^{-1}\big( \tilde{G}(t) + \tilde{H}(\xi) - \tilde{G}(\tau) \big) \quad (t \in \mathcal{D}_\varphi).
        \]
        Ez azt jelenti, hogy a fentiekben mindegy, hogy melyik $G, H$ primitív függvényekből indulunk ki. Más szóval, ha a $\psi$ függvény is megoldása a vizsgált kezdetiérték-problémának, akkor
        \[
            \psi(t) = H^{-1}\big( G(t) + H(\xi) - G(\tau) \big) \quad (t \in \mathcal{D}_\psi).
        \]
        Elegendő már csak azt belátnunk, hogy van létezik a megoldás. Tekintsük ehhez azokat a $G, \, H$ primitív függvényeket, amelyekre
        \[
            H(\xi) = G(\tau) = 0,
        \]
        és legyen 
        \[
            F(x, \, y) := H(y) - G(x) \quad (x \in I, \, y \in J).
        \]
        Ekkor az
        \[
            F : I \times J \to \R
        \]
        függvényre léteznek és folytonosak a
        \[
            \partial_1 F(x, \, y) = -G'(x) = -g(x) \quad (x \in I, \, y \in J),
        \]
        \[
            \partial_2 F(x, \, y) = H'(y) = \frac{1}{h(y)} \quad (x \in I, \, y \in J)
        \]
        parciális deriváltfüggvények. Ez azt jelenti, hogy az $F$ függvény folytonosan differenciálható,
        \[
            F(\tau, \, \xi) = 0,
        \]
        továbbá
        \[
            \partial_2 F(\tau, \, \xi) = H'(\xi) = \frac{1}{h(\xi)} \neq 0.
        \]
        Ezért az $F$-re alkalmazható az implicitfüggvény-tétel, miszerint alkalmas $K(\tau) \subset I, \, K(\xi) \subset J$ környezetekkel létezik az $F$ által a $(\tau, \, \xi)$ körül meghatározott
        \[
            \varphi : K(\tau) \to K(\xi)
        \]
        folytonosan differenciálható implicitfüggvény, amire $\varphi(\tau) = \xi$ és
        \[
            \varphi'(t) = - \frac{\partial_1 F(t, \, \varphi(t))}{\partial_2 F(t, \, \varphi(t))} = g(t) \cdot h(\varphi(t)) \quad (t \in K(\tau)).
        \]
        Röviden: a $\varphi$ implicitfüggvény megoldása a szóban forgó kezdetiérték-problémának.
    };

    \newpage

    \section{Gömbi integrál}
    Mindenek előtt idézzünk fel néhány fontos tulajdonságot, amivel "kiterjeszthetjük" a Riemann-integrálhatóságot speciális halmazokon értelmezett korlátos függvényekre.

    \subsection{Nullamértékű halmaz}
    \tikz \node[definition]
    {
        \textbf{Definíció.} Legyen $1 \leq s \in \N, \, A \subset \R^s$. Azt mondju, hogy az $A$ halmaz \textit{nullamértékű}, ha tetszőleges $\varepsilon > 0$ számhoz megadható $I_k \subset \R^s$ $(k \in \N)$ intervallumoknak egy olyan sorozata, hogy
        \[
            A \subset \bigcup_{k=0}^\infty I_k \text{ és } \sum_{k=0}^\infty |I_k| < \varepsilon.
        \]
    };

    \subsection{Lebesgue-kritérium}

    \tikz \node[theorem]
    {
        \textbf{Tétel.} Tegyük fel, hogy az $I \subset \R^n$ intervallumon értelmezett $f : I \to \R$ függvény korlátos, és legyen az $f$ szakadási helyeinek a halmaza
        \[
            \mathcal{A}_f := \left\{ x\in I : f \not\in \mathcal{C}\{x\} \right\}.
        \]
        Ekkor az $f$ Riemann-integrálhatósága, azaz $f \in R(I)$ azzal ekvivalens, hogy az $\mathcal{A}_f$ halmaz nullamértékű.
    };\\

    \tikz \node[theorem]
    {
        \textbf{Definíció.} Az $f \in \R^n \to \R$ függvény (esetleges) gyökhelyeitől különböző $\D$-beli elemek halmazának lezárását, azaz a
        \[
            \text{supp} \, f := \overline{\{ x \in \D : f(x) \neq 0 \}}
        \]
        halmazt az $f$ függvény tartójának nevezzük. Világos, hogy a supp $f$ halmaz zárt, és az $x \in \D \backslash \text{supp} \, f$ helyeken $f(x) = 0$. Ha a $\text{supp} \, f$ halmaz korlátos is, azaz kompakt, akkor egy alkalmas $I \subset \R^n$ intervallummal $\text{supp} \, f \subset I$. Legyen ebben az esetben, most
        \[
            F_I(x) :=
            \begin{cases}
                f(x) & (x \in \D \cap I) \\
                0 & (x \in I \backslash \D).
            \end{cases}
        \]
        Belátható, hogy ha $F_I \in R(I)$, akkor egyúttal $F_J \in R(J)$ minden olyan $J \subset \R^n$ intervallumra, amelyre $\text{supp} \, f \subset J$, továbbá
        \[
            \int_I F_I = \int_J F_J.
        \]
        Van értelme tehát az alábbi definíciónak:
        \[
            \int_{\R^n} f := \int_{\D} := \int_I F_I
        \]
    };
    

\end{document}