\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[left=0.9in, right=0.9in, top=1in, bottom=1in]{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsfonts, amssymb, amsmath} 
\usepackage{titlesec}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{caption}
\usepackage{enumitem}
\usetikzlibrary{shadows.blur}
\usepackage{lmodern}
\setlength{\parskip}{0pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\title{\textcolor{purple}{\Huge\textbf{Analízis III}}}
\author{Vizsga jegyzet}
\date{Szabó Krisztián}

\renewcommand{\contentsname}{Tartalom}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\E}{\exists}
\newcommand{\mm}{\mathbf{m}}
\newcommand{\MM}{\mathbf{M}}
\newcommand{\K}{\mathbb{K}}
\newcommand{\D}{\mathcal{D}_f}

\definecolor{modernyellow}{HTML}{F4E4BC}
\definecolor{moderngreen}{HTML}{BDDCBD}

\tikzset
{
	definition/.style={
		draw,
		fill=modernyellow,
		line width=1pt,
		rounded corners,
		drop shadow={shadow blur steps=5,shadow xshift=1ex,shadow yshift=-1ex},
		text width=0.9\textwidth,
		inner sep=10pt
	},
	theorem/.style={
		draw,
		fill=moderngreen,
		line width=1pt,
		rounded corners,
		drop shadow={shadow blur steps=5,shadow xshift=1ex,shadow yshift=-1ex},
		text width=0.9\textwidth,
		inner sep=10pt
	},
	proof/.style={
		fill=white,
		rectangle,
		drop shadow={shadow blur steps=5,shadow xshift=1ex,shadow yshift=-1ex, moderngreen},
		text width=0.9\textwidth,
		inner sep=6pt,
	},
	proof1/.style={
		fill=white,
		rectangle,
		drop shadow={shadow blur steps=5,shadow xshift=1ex,shadow yshift=0, moderngreen},
		text width=0.9\textwidth,
		inner sep=6pt,
	}
}

\begin{document}
    \maketitle
    \textit{A jegyzet egy az egyben Dr. Simon Péter analízis 3 segédanyagából lett összegyűjtve. Elsősorban magamnak írtam, hogy elősegítse a felkészültést a vizsgára.}
    \tableofcontents
    \newpage

    \section{Metrikus-, normált-, euklideszi-terek}
    \textbf{Teljes vizsgacím:} Metrikus-, normált-, euklideszi-terek. Környezet, belső pont, nyílt halmaz. Torlódási pont, zárt halmaz. Nyílt (zárt) halmazok uniója, metszete. A $(\K^n, \, \varrho_p)$, $(\K^n, \, ||.||_p)$, $(\K^n, \, \langle . \rangle)$, $(C[a, \, b], \, \varrho_p)$, $(C[a, \, b], \, ||.||_p)$, $(0 < n \in \N, \, 1 \leq p \leq + \infty)$ terek.

    \subsection{Metrikus terek}
    Konkrét példák sokasága vezet el a távolság-fogalom absztakciójához: legyen az $X \neq \emptyset$ egy nem üres halmaz, és tegyük fel, hogy a
    \[
        \varrho : X^2 \to [0, \, + \infty)
    \]
    függvény a következő tulajdonságokkal rendelkezik:
    \begin{enumerate}
        \item minden $x \in X$ esetén $\varrho(x, \, x) = 0$;
        \item ha $x, \, y \in X$ és $\varrho(x, \, y) = 0$, akkor $x = y$;
        \item bármely $x, \, y \in X$ választással $\varrho(x, \, y) = \varrho(y, \, x)$;
        \item tetszőleges $x, \, y, \, z \in X$ elemekkel $\varrho(x, \, y) \leq \varrho(x, \, z) + \varrho(y, \, z)$.
    \end{enumerate}
    Azt mondjuk, hogy ekkor a $\varrho$ egy \textit{távolságfüggvény} (vagy idegen szóval \textit{metrika}). Ha $x, \, y \in X$, akkor $\varrho(x, \, y)$ az $x, \, y$ elemek \textit{távolsága}. Az $(X, \, \varrho)$ rendezett párt \textit{metrikus térnek} nevezzük.\\

    Az $X$-beli elemek távolsága tehát nemnegatív szám. Bármely elem önmagától vett távolsága \textit{nulla} (ld. 1.), továbbá két kölönböző elem távolsága mindig \textit{pozitív} (ld. 2.). A távolság \textit{szimmetrikus}, azaz két elem távolsága független az illető elemek sorrendjétől (ld. 3.). A 4. tulajdonságot \textit{háromszög-egyenlőtlenségként} fogjuk idézni.\\

    Mutassuk meg, hogy a háromszög-egyenlőtlenségből annak az alábbi változata is következik:
    \[
        |\varrho(x, \, z) - \varrho(y, \, z)| \leq \varrho(x, \, z) \quad (x, \, y, \, z \in X).
    \]
    Ugyanis a 4. axióma miatt
    \[
        \varrho(x, \, z) \leq \varrho(x, \, y) + \varrho(y, \, z),
    \]
    tehát
    \[
        \varrho(x, \, z) - \varrho(y, \, z) \leq \varrho(x, \, y).
    \]
    Ha itt $x$-et és az $y$-t felcseréljük, akkor a
    \[
        -\big( \varrho(x, \, z) - \varrho(y, \, z) \big) = \varrho(y, \, z) - \varrho(x, \, z) \leq \varrho(y, \, x) = \varrho(x, \, y)
    \]
    egyenlőtlenséghez jutunk. Az utóbbi két becslés egybevetésével kapjuk a jelzett egyenlőtlenséget.\\

    Bármely $X \neq \emptyset$ halmaz esetén megadható
    \[
        \varrho : X^2 \to [0, \, +\infty)
    \]
    távolságfüggvény, ui., pl. a
    \[
        \varrho(x, \, y) :=
        \begin{cases}
        0 & (x = y) \\
        1 & (x \neq y)    
        \end{cases}
        \quad \big((x, \, y) \in X^2\big)
    \]
    leképezés nyilván eleget tesz a fenti, a metrikát meghatározó 1.-4. axiómáknak. Az így definiált $(X, \, \varrho)$ teret \textit{diszkrét} jelzővel illetjük.\\

    Megmutatható, hogy az 1.-3. axiómák nem függetlenek egymástól, nevezetesen: ha egy
    \[
        \varrho : X^2 \to \R
    \]
    függvény rendelkezik az 1., 2., 4., tulajdonságokkal, akkor a $\varrho$ metrika.\\

    \subsubsection{Példák}
    Soroljunk fel néhány példát amelyek nem csupán az analízisben játszanak fontos szerepet.
    \begin{enumerate}
        \item Legyen $1 \leq n \in \N, \, 0 < p < + \infty$, és
        \[
            x = (x_1, \, \dots, \, x_n), \, y = (y_1, \, \dots, \, y_n) \in \K^n
        \]
        esetén definiáljuk az $(x, \, y)$-ban a
        \[
            \varrho_p : \K^n \times \K^n \to [0, \, +\infty)
        \]
        függvény helyettesítési értékét a következőképpen:
        \[
            \varrho_p(x, \, y) :=
            \begin{cases}
                \displaystyle\sum_{i=1}^n |x_i - y_i|^p & (p \leq 1) \\
                \displaystyle\left( \sum_{i=1}^n |x_i - y_i| \right)^{1/p} & (p > 1).
            \end{cases}
        \]
        Terjesszük ki a $\varrho_p$ értelmezését $p = \infty := +\infty$-re is az alábbiak szerint:
        \[
            \varrho_\infty(x, \, y) := \text{max}\{ |x_i - y_i| : i = 1, \, \dots, \, n \}.
        \]
        Belátható, hogy $(\K^n, \, \varrho_p)$ metrikus tér. A későbbiekben a $\varrho_\infty$ metrika mellett a $\K^n$-beli vektorok távolságának a mérésére többnyire a
        \[
            \varrho_2(x, \, y) = \sqrt{\sum_{i=1}^n |x_i - y_i|^2} \quad (x, \, y \in \K^n),
        \]
        \[
            \varrho_1(x, \, y) = \sum_{i=1}^n |x_i - y_i| \quad (x, \, y \in \K^n),
        \]
        metrikákat fogjuk használni. Speciálisan az $n=1$ esetben
        \[
            \varrho_p(x, \, y) = |x - y| \quad (x, \, y \in \K, \, p \geq 1).
        \]
        \item Tekintsük egy $0 < p < + \infty$ mellett az
        \[
            \ell_p := \Big\{ (x_n) : \N \to \K : \sum_{n = 0}^{+\infty} |x_n|^p < + \infty \Big\}
        \]
        halmazokat. Legyen továbbá $x = (x_n), \, y = (y_n) \in \ell_p$ esetén
        \[
            \varrho_p(x, \, y) := 
            \begin{cases}
                \displaystyle \sum_{n=0}^{+\infty} |x_n - y_n|^p & (0 < p \leq 1) \\
                \displaystyle \left( \sum_{n=0}^{+\infty} |x_n - y_n|^p \right)^{1/p} & (p > 1). \\
            \end{cases}
        \]
        Bebizonyítható, hogy az így definiált $\varrho_p$ függvény is metrika, azaz $(\ell_p, \, \varrho_p)$ metrikus tér. A $p = \infty := + \infty$-re való "kiterjeszést" a következőképpen kapjuk:
        \[
            \ell_\infty := \Big\{ (x_n) : \N \to \K : \sup\{|x_n| : n \in \N \} < +\infty \Big\}
        \]
        (más szóval az $\ell_\infty$ szimbólum a korlátos számsorozatok halmazát jelöli), valamint az $\ell_\infty$-beli $x = (x_n), \, y = (y_n)$ elemekre
        \[
            \varrho_\infty(x, \, y) := \text{sup}\big\{ |x_n - y_n| : n \in \N \big\}.
        \]
        A $\varrho_\infty$ függvény is metrika, tehát $(\ell_\infty, \, \varrho_\infty)$ is metrikus tér.

        \item Valamilyen $[a, \, b]$ korlátos és zárt intervallum esetén $(a, \, b \in \R, \, a < b)$ esetén jelöljük $C[a, \, b]$-vel az $[a, \, b]$-n értelmezett, valós értékű és folytonos függvények halmazát. Ha $0 < p \leq + \infty$, akkor tekintsük az 1., 2. példák alábbi "folytonos" változatait: ha $f, \, g \in C[a, \, b]$, akkor
        \[
            \varrho_p(f, \, g) :=
            \begin{cases}
                \displaystyle \int\limits_a^b |f-g|^p & (0 < p \leq 1) \\
                \displaystyle \left( \int\limits_a^b |f-g|^p \right)^{1/p} & (1 < p < + \infty) \\
                \text{max}\{ |f(x) - g(x)| : x \in [a, \, b] \} & (p = \infty := + \infty).
            \end{cases}
        \]
        Az előbbi példákhoz hasonlóan látható be, hogy $(C[a, \, b], \, \varrho_p)$ is metrikus tér.
    \end{enumerate}

    Azt mondjuk, hogy valamilyen $X \neq \emptyset$ halmaz és egy $X^2$-en értelmezett
    \[
        \varrho, \, \sigma : X^2 \to [0, \, +\infty)
    \]
    metrikák esetén a $\varrho$ és a $\sigma$ \textit{ekvivalens}, ha alkalmas $c, C$ pozitív számokkal
    \[
        c \cdot \varrho(x, \, y) \leq \sigma(x, \, y) \leq C \cdot \varrho(x, \, y) \quad (x, \, y \in X).
    \]
    Könnyű belátni, hogy ha $\mathcal{M}$ jelöli az előbb említett metrikák halmazát, és a $\varrho, \, \sigma \in \mathcal{M}$ elemekre $\varrho \sim \sigma$ azt jelenti, hogy a $\varrho$ és a $\sigma$ ekvivalens, akkor az így értelmezett ($\mathcal{M}^2$-beli) $\sim$ reláció ekvivalencia.\\

    Pl. a fenti $(\K^n, \, \varrho_p)$ metrikus terekre a $\varrho_p$ metrikák közül $p \geq 1$ esetén bármelyik kettő ekvivalens. A továbbiakban az
    \[
        X := \K^n \quad (1 \leq n \in \N)
    \]
    esetben a $\varrho_2, \, \varrho_1, \, \varrho_\infty$ metrikák bármelyikét fogjuk használni.

    \subsection{Normált terek}
    Tegyük fel, hogy a szóban forgó $X \neq \emptyset$ halmaz lineáris tér a $\K$ felett. Azt mondjuk, hogy a
    \[
        ||.|| X \to [0, \, + \infty)
    \]
    leképezés \textit{norma}, ha
    \begin{enumerate}
        \item $||0|| = 0$;
        \item ha $x \in X$ és $||x|| = 0$, akkor $x = 0$;
        \item bármely $\lambda \in \K, \, x \in X$ esetén $||\lambda x|| = |\lambda| \cdot ||x||$;
        \item tetszőleges $x, \, y \in X$ elemekre $||x+y|| \leq ||x|| + ||y||$.
    \end{enumerate}

    Egy $x \in X$ elemre az $||x||$ nemnegatív számot az $x$ \textit{hosszának} (vagy \textit{normájának}), az $(X, \, ||.||)$ rendezett párt pedig \textit{normált térnek} nevezzük.\\

    A 4. axiómát szintén \textit{háromszög-egyenlőtlenségként} említjük a későbbiekben. Ha pl. $X$ jelöli a
    \[
        \K^n \, (0 < n \in \N), \quad \ell_p \, (0 < p \in \R), \quad C[a, \, b] \, (-\infty < a < b < + \infty)
    \]
    halmazok valamelyikét, akkor a vektorok szokásos összeadására és számmal való szorzására nézve az $X$ lineáris tér a $\K$, ill. az $\R$ felett. Az említett terekben a nulla-elemet 0-val jelölve azt kapjuk továbbá, hogy $1 \leq p \leq + \infty$ esetén
    \[
        ||x||_p := \varrho_p(x, \, 0) \quad (x \in X)
    \]
    norma, azaz ilyen $p$-kre
    \[
        (\K^n, \, ||.||_p), \, (\ell_p, \, ||.||_p), \, (C[a, \, b], \, ||.||_p)
    \]
    normált terek. Tehát
    \[
        ||x||_p =
        \begin{cases}
            \displaystyle \left( \sum_{i=1}^n |x_i|^p \right)^{1/p} & (1 \leq p < + \infty) \\
            \text{max}\{ |x_i| : i = 1, \, \dots, \, n\} & (p = + \infty)
        \end{cases}
        \quad \big( x = (x_1, \, \dots, \, x_n) \in \K^n \big)
    \]
    speciálisan az $n = 1$ esetben
    \[
        ||x||_p = |x| \quad (x \in \K, \, 1 \leq p \leq + \infty)
    \]
    valamint
    \[
        ||y||_p =
        \begin{cases}
            \displaystyle \left( \sum_{i=1}^{+\infty} |y_i|^p \right)^{1/p} & (1 \leq p < + \infty) \\
            \text{sup}\{ |y_i| : i \in \N \} & (p = + \infty) 
        \end{cases}
        \quad \big( y = (y_n) \in\ell_p \big)
    \]
    és
    \[
        ||f||_p =
        \begin{cases}
            \displaystyle \left( \int\limits_a^b |f|^p \right)^{1/p} & (1 \leq p < + \infty) \\
            \text{max} \{ |f(x)| : x \in [a,\, b] \} & (p = + \infty) 
        \end{cases}
        \quad \big( f \in C[a, \, b] \big).
    \]
    Világos, hogy a most mondott példákban
    \[
        \varrho_p(x,\, y) = ||x-y||_p \quad (x, \, y \in X).
    \]
    Sőt, ha most $(X, \, ||.||)$ egy tetszőleges normált teret jelöl, akkor a
    \[
        \varrho(x, \, y) := ||x-y|| \quad \big( (x, \, y) \in X^2 \big)
    \]
    függvény metrika, azaz $(X, \, ||.||)$ metrikus tér:
    \[
        (X, \, \varrho) \equiv (X, \, ||.||).
    \]
    Ekkor pl. a
    \[
        |\varrho(x, \, z) - \varrho(y, \, z)| \leq \varrho(x, \, y) \quad (x, \, y, \, z \in X) 
    \]
    háromszög-egyenlőtlenség az alábbi alakot ölti:
    \[
        \big| ||x-z|| - ||y-z|| \big| \leq ||x-y|| \quad (x, \, y, \, z \in X).
    \]
    Ha itt $z = 0$, akkor
    \[
        \big| ||x|| - ||y|| \big| \leq ||x-y|| \quad (x, \, y \in X).
    \]
    Azt mondjuk, hogy az $X$ ($\K$-feletti) vektortéren értelmezett
    \[
        ||.||, \, ||.||_* : X \to [0, \, + \infty)
    \]
    normák \textit{ekvivalensek} (erre is a $||.|| \sim ||.||_*$ jelölést fogjuk használni), ha alkalmas $c, \, C$ pozitív konstansokkal
    \[
        c \cdot ||x|| \leq ||x||_* \leq C \cdot ||x|| \quad (x \in X).
    \]
    
    \subsection{Euklideszi terek}
    A fent bevezetett $||.||_p$ norma a $p=2$ esetben speciális esete egy tágabb (lineáris algebrából jól ismert) normaosztálynak. Legyen ui. $X$ újra egy lineáris tér a $\K$ felett, az
    \[
        \langle . \rangle : X^2 \to \K
    \]
    függvényről pedig tegyük fel, hogy
    \begin{enumerate}
        \item minden $x, \, y \in X$ mellett $\langle x, \, y \rangle = \overline{\langle y, \, x \rangle}$ (ahol a $\overline{\xi}$ szimbólum a $\xi \in \K$ szám komplex konjugáltját jelöli);
        \item bármely $x \in X \ \{0\}$ esetén $\langle x, \, x \rangle \in \R$ és $\langle x, \, x \rangle > 0;$
        \item ha $x, \, y \in X$ és $\lambda \in \K$, akkor $\langle \lambda x, \, y \rangle = \lambda \langle x, \, y \rangle$;
        \item tetszőleges $x, \, y, \, z \in X$ elemekre fennáll a következő egyenlőség:
        \[
            \langle x + y, \, z \rangle = \langle x, \, z \rangle + \langle y, \, z \rangle.
        \]
    \end{enumerate}
    Ha $x, \, y \in X$ akkor az $\langle x, \, y \rangle$ számot az $x, \, y$ elemek \textit{skaláris szorzatának}, az $(X, \, \langle . \rangle)$ rendezett párt pedig \textit{skaláris szorzat-térnek} (vagy \textit{euklideszi-térnek}) nevezzük.\\

    Speciálisan itt minden $x \in X$ esetén
    \[
        \langle 0, \, x \rangle = \langle x, \, 0 \rangle = 0,
    \]
    ill.
    \[
        \langle x, \, x \rangle = 0 \Longrightarrow x = 0.
    \]
    Tehát 
    \[
        \langle x, \, x \rangle = 0 \Longleftrightarrow x = 0.
    \]
    Ha $\K = \R$ (azaz $(X, \, \langle . \rangle)$ egy ún. \textit{valós euklideszi tér}), akkor 
    \[
        \langle x, \, y \rangle = \langle y, \, x \rangle \quad (x, \, y \in X).
    \]
    Jelentse pl. $X$ a
    \[
        \K^n \, (1 \leq n \in \N), \quad \ell_2, \quad C[a,\, b] \, (- \infty < a < b < + \infty)
    \]
    halmazok valamelyikét, és
    \[
        \langle x, \, y \rangle =
        \begin{cases}
            \displaystyle \sum_{i=1}^n x_i \overline{y_i} & \big( x=(x_1, \, \dots, \, x_n), \, y = (y_1, \, \dots, \, y_n) \in \K^n \big) \\
            \displaystyle \sum_{i=1}^{+\infty} x_n \overline{y_n} & \big( x=(x_n), \, y=(y_n) \in \ell_2 \big) \\
            \displaystyle \int\limits_a^b xy & (x, \, y \in C[a, \, b]).
        \end{cases}
    \]
    Ekkor $(X, \, \langle . \rangle)$ euklideszi tér, továbbá
    \[
        ||x||_2 = \sqrt{\langle x, \, x \rangle} \quad (x \in X).
    \]
    Ez utóbbi egyenlőségnek sokkal általánosabb háttere van, ui. tetszőleges $(X, \, \langle . \rangle)$ euklideszi teret véve
    \[
        ||x|| := \sqrt{\langle x, \, x \rangle} \quad (x \in X)
    \]
    norma. Itt a háromszög-egyenlőtlenség igazolásában fontos szerep jut az
    \[
        |\langle x, \, y \rangle| \leq ||x|| \cdot ||y|| \quad (x, \, y \in X)
    \]
    \textit{Cauchy-Bunyakovszkij-egyenlőtlenségnek}. Ezt "lefordítva" az előbb említett euklideszi terekre az alábbi egyenlőtlenségeket kapjuk:
    \[
        \left| \sum_{i=1}^n x_i \overline{y_i} \right| \leq \sqrt{\sum_{i=1}^n |x_i|^2} \cdot \sqrt{\sum_{i=1}^n |y_i|^2} \quad (x, \, y \in \K^n),
    \]
    \[
        \left| \sum_{i=1}^{+\infty} x_i \overline{y_i} \right| \leq \sqrt{\sum_{i=1}^{+\infty} |x_i|^2} \cdot \sqrt{\sum_{i=1}^{+\infty} |y_i|^2} \quad (x, \, y \in \ell_2),
    \]
    \[
        \left| \int\limits_a^b fg \right| \leq \sqrt{\int\limits_a^b f^2} \cdot \sqrt{\int\limits_a^b g^2} \quad (f, \, g \in C[a, \, b]).
    \]
    Az $n = 1$ esetben a $\K^n = \K$-ban az előbb értelmezett skaláris szorzás a kötvetkező:
    \[
         \langle x, \, y \rangle = x \overline{y} \quad (x, \, y \in \K),
    \]
    ill. ekkor
    \[
        ||x|| = ||x||_2 = \sqrt{\langle x, \, x \rangle} = \sqrt{|x|^2} = |x| \quad (x \in \K).
    \]
    Nem nehéz belátni, hogy a fenti
    \[
        (\K^n, \, ||.||_p) \quad (1 \leq n \in \N, \, 1 \leq p \leq + \infty)
    \]
    normált terek közül $(\K^n, \, ||.||_2)$ az egyetlen, amelyre a $||.||_p$ normát skaláris szorzás "generálja". Másképp fogalmazva az a tény, hogy egy alkalmas $\langle . \rangle$ skaláris szorzással
    \[
        ||x||_p = \sqrt{\langle x, \, \rangle} \quad (x \in \K^n),
    \]
    azzal ekvivalens, hogy $p=2$. Ha ui. $p=2$, akkor a fentebb láttuk, hogy a $||.||_2$ norma skaláris szorásból származik. Fordítva pedig mindez az ún. \textit{paralelogramma-szabály} következménye: tetszőleges $(X, \, \langle . \rangle)$ tér esetén az
    \[
        ||x|| := \sqrt{\langle x, \, \rangle} \quad (x \in X)
    \]
    normára
    \[
        ||x+y||^2 + ||x-y||^2 = 2(||x||^2 + ||y||^2) \quad (x, \, y \in X).
    \]
    \newpage
    
    %%%
    %%%
    %%%
    %%%
    %%%
    %%% ÚJ SZAKASZ 
    %%%
    %%%
    %%%
    %%%
    %%%

    \section{Konvergencia metrikus terekben}
    \textbf{Eredeti vizsgacím:} Konvergens sorozatok metrikus terekben. Konvergencia $\K^n$-ben, a koordináta-sorozatok szerepe. \textit{Bolzano-Weierstrass}-kiválasztási tétel. Konvergencia a $(C[a, \, b], \, ||.||_\infty)$ térben (függvénysorozatok, az egyenletes, ill. a pontonkénti konvergencia fogalma). Halmazok zártságának jellemzése konvergens sorozatokkal. A  teljesség fogalma, \textit{Banach-tér}, \textit{Hilbert-tér}. A $(C[a, \, b], \, ||.||_\infty)$ tér teljessége.\\

    Legyen az $(X, \, \varrho)$ metrikus tér esetén $b \in X$ és $r > 0$, ekkor a
    \[
        K_r(b) := \{ x \in X : \varrho(x, \, b) < r \}
    \]
    halmazt a $b$ elem $r$\textit{-sugarú környezetének} nevezzük. Használni fogjuk a $K(b)$ jelölést is a $K_r(b)$ helyett, ha az adott szituációban a $K_r(b)$ \textit{környezet sugara} ($r$) nem játszik szerepet.\\

    Tekintsük a
    \[
        (K^n, \, \varrho_p) \quad (1 \leq n \in \N, \, p = 1, \, 2, \, \infty)
    \]
    metrikus tereket. Ekkor $b = (b_1, \dots, \, b_n) \in \K^n$ és $r > 0$ esetén ezekben a terekben a $b$ vektor $r$-sugarú $K_r(b)$ környezetei (attól függően, hogy $\varrho = \varrho_1, \, \varrho_2, \, \varrho_\infty$) rendre a következők:
    \[
        K_r^{(1)}(b) := \left\{ x = (x_1, \, \dots, \, x_n) \in \K^n : \sum_{i=1}^n |x_j - b_j| < r \right\},
    \]
    \[
        K_r^{(2)}(b) := \left\{ x = (x_1, \, \dots, \, x_n) \in \K^n : \sqrt{\sum_{i=1}^n |x_j - b_j|^2} < r \right\},
    \]
    \[
        K_r^{(\infty)}(b) := \Bigg\{ x = (x_1, \, \dots, \, x_n) \in \K^n : \text{max}\{|x_j - b_j| : j = 1, \, \dots, \, n\} < r \Bigg\},
    \]
    Speciálisan a $\K^n := \R^2$ választással a $b = (b_1, \, b_2) \in \R^2$ vektor előbbi környezetei geometriailag (az $\R^2$ "síkot" egy derékszögű koordináta-rendszerrel reprezentálva) könnyen ellenőrihetően a következők:
    \begin{itemize}
        \item $K_r^{(1)}$ egy, a
        \[
            (b_1 - r, \, b_2), \, (b_1, \, b_2 + r), \, (b_1 + r, \, b_2), \, (b_1, \, b_2 - r)
        \]
        pontok (mint csúcspontok) által meghatározott \textit{rombusz} (csúcsára állított négyzet) belseje,
        \item $K_r^{(2)}$ egy $b$ középpontú és $r$ sugarú \textit{körlemez} belseje,
        \item $K_r^{(\infty)}$ pedig egy, a
        \[
            (b_1 - r, \, b_2 - r), \, (b_1 - r, \, b_2 + r), \, (b_1 + r, \, b_2 + r), \, (b_1 + r, \, b_2 - r)
        \]
        pontok (mint csúcspontok) által meghatározott \textit{négyzet} belseje.
    \end{itemize}
    
    Nyilvánvaló, hogy $0 < v \leq r$ esetén
    \[
        K_v(b) \subset K_r(b).
    \]
    Tetszőleges $K_r(a)$ környezet és $b \in K_r(a)$ esetén a
    \[
        0 < v < r - \varrho(b, \, a)
    \]
    feltételnek eleget tevő $v$ "sugárral"
    \[
        K_v(b) \subset K_r(a).
    \]
    Ha ui. $x \in K_v(b)$, azaz $\varrho(x, \, b) < v$, akkor a háromszög-egyenlőtlenség szerint
    \[
        \varrho(x, \, a) \leq \varrho(x, \, b) + \varrho(b, \, a) < v + \varrho(b, \, a) < r.
    \]
    Ez azt jelenti, hogy $x \in K_r(a)$, tehát a $K_v(b) \subset K_r(a)$ tartalmazás valóban fennáll.\\

    Nevezzük valamilyen $\emptyset \neq A \subset X$ halmaz esetén az $a \in A$ pontot az $A$ halmaz \textit{belső pontjának}, ha egy alkalmas $K(a)$ környezettel
    \[
        K(a) \subset A
    \]
    teljesül. Az tulajdonságú pontok által alkotott halmaz az $A$ ún. \textit{belseje}, amit az
    \[
        \text{int} \, A
    \]
    szimbólummal fogunk jelölni. Nyilván int $X$ = $X$, míg az
    \[
        X := \R, \, \varrho(x, \, y) := |x-y| \quad (x, \, y \in \R)
    \]
    esetben $\text{int} \, \{a\} = \emptyset \, (a \in \R)$. Állapodjuk meg abban, hogy
    \[
        \text{int} \, \emptyset := \emptyset.
    \]
    Tehát bármely $A \subset X$ halmazra
    \[
        \text{int} \, A \subset A.
    \]
    Könnyű meggondolni ugyanakkor, hogy pl. tetszőleges $K(a)$ környezetre
    \[
        \text{int} \, K(a) = K(a).
    \]
    Azt mondjuk, hogy az $A \subset X$ halmaz \textit{nyílt}, ha
    \[
        \text{int} \, A = A.
    \]
    Így pl. az $\emptyset$ (az üreshalmaz) nyílt halmaz, ill. bármely környezet is az. Más megfogalmazásban tehát egy $\emptyset \neq A \subset X$ halmaz akkor és csak akkor nyílt, ha az $A$ minden pontja belső pontja az $A$-nak:
    \[
        a \in A \Longrightarrow a \in \text{int} \, A.
    \]
    Ismételjük el újra, hogy mit is jelent ez: az
    \[
        \emptyset \neq A \subset X
    \]
    halmaz akkor és csak akkor nyílt, ha tetszőleges $a \in A$ elemének létezik olyan $K(a)$ környezete, hogyá
    \[
        K(a) \subset A.
    \]
    Bármely $(X, \, \varrho)$ metrikus tér esetén az $X$ "alaphalmaz" nyílt halmaz. Ha pl. $(X, \, \varrho)$ a diszkrét metrikus tér, amikor is
    \[
        \varrho(x, \, y) =
        \begin{cases}
            0 & (x = y) \\
            1 & (x \neq y)
        \end{cases}
        \quad (x, \, y \in X),
    \]
    akkor az $X$ összes részhalmaza nyílt halmaz. Valóban, ekkor (pl.)
    \[
        K_{1/2}(a) = \{a\} \quad (a \in X),
    \]
    következésképpen tetszőleges $\emptyset \neq A \subset X$ halmazra és $a \in A$ pontra
    \[
        K_{1/2}(a) = \{a\} \subset A.
    \]
    Tehát $a \in \text{int} \, A$. Egyúttal minden $x \in X$ pontra az $\{x\}$ halmaz is nyílt. Ha viszont a $\varrho$ metrika olyan, hogy bármelyik $a \in X$ elemhez és tetszőleges $r > 0$ számhoz van olyan $a \neq x \in X$, hogy
    \[
        \varrho(x, \, a) < r,
    \]
    akkor az $X$ egyelemű részhalmazai közül egyik sem nyílt. Ti. ebben az esetben (az előbbi jelölésekkel) $x \in K_r(a)$, ezért $x \neq a$ miatt $K_r(a)$ nem lehet részhalmaza az $\{a\}$ halmaznak. Ez azt jelenti, hogy $\int \{a \} = \emptyset \neq \{a\}$. Ilyen tulajdonságú metrikus terek pl. a
    \[
        (\K^n, \, \varrho_p) \quad (1 \leq n \in \N, \, 1 \leq p \leq + \infty)
    \]
    terek.\\

    Legyen
    \[
        \mathcal{T}_p(X) := \mathcal{T}_p := \{ A \in \mathcal{P}(X) : A \text{ nyílt} \}.
    \]
    Az $X$ nyílt részhalmazai által meghatározott $\mathcal{T}_p$ halmazrendszert az $(X, \, \varrho_p)$ metrikus tér \textit{topológiájának} nevezzük.

    \subsection{Nyílt halmazok uniója és metszete}
    \tikz \node[theorem]
    {
        \textbf{Tétel.} Tegyük fel, hogy valamilyen $\Gamma \neq \emptyset$ (index)halmaz esetén az $A_\gamma \subset X$ $\gamma \in \Gamma$ halmazok valamennyien nyíltak az $(X, \, \varrho)$ metrikus térben. Ekkor
        \begin{itemize}
            \item az $\displaystyle \bigcup_{\gamma \in \Gamma} A_\gamma$ egyesítésük is nyílt;
            \item ha a $\Gamma$ halmaz véges, akkor a $\displaystyle \bigcap_{\gamma \in \Gamma} A_\gamma$ metszetük is nyílt.
        \end{itemize}
    };\\

    \tikz \node[proof]
    {
        \textbf{Bizonyítás.} Legyen $\displaystyle a \in \bigcup_{\gamma \in \Gamma} A_\gamma$. Ekkor egy $\nu \in \Gamma$ indexszel $a \in A_\nu$. Mivel az $A_\nu$ halmaz nyílt, ezért alkalmaz $K(a)$ környezettel $K(a) \subset A_\nu$. Nyilvánvaló, hogy
        \[
            A_\nu \subset \bigcup_{\gamma \in \Gamma} A_\gamma,
        \]
        így egyúttal
        \[
            K(a) \subset \bigcup_{\gamma \in \Gamma} A_\gamma
        \]
        is teljesül. Más szóval $\displaystyle a \in \text{int} \, \left(\bigcup_{\gamma \in \Gamma} A_\gamma\right)$, azaz $\displaystyle \bigcup_{\gamma \in \Gamma} A_\gamma$ nyílt halmaz.\\

        Most tegyük fel, hogy a $\Gamma$ halmaz véges, és legyen $\displaystyle a \in \bigcap_{\gamma \in \Gamma} A_\gamma$. Ekkor minden $\gamma \in \Gamma$ mellett $a \in A_\gamma$, következésképpen az $A_\gamma$-k nyíltsága miatt egy $r_\gamma > 0$ sugárral
        \[
            K_{r_\gamma}(a) \subset A_\gamma.
        \]
        Ha
        \[
            r := \text{min} \{ r_\gamma : \gamma \in \Gamma \}
        \]
        (ami egy pozitív szám), akkor $r \leq r_\gamma$ $(\gamma \in \Gamma)$ miatt
        \[
            K_r(a) \subset K_{r_\gamma}(a) \subset A_\gamma \quad (\gamma \in \Gamma),
        \]
        így
        \[
            K_r(a) \subset \bigcap_{\gamma \in \Gamma} A_\gamma.
        \]
        Tehát $\displaystyle a \in \text{int} \left( \bigcap_{\gamma \in \Gamma} A_\gamma \right)$ metszethalmaz nyílt.
    };\\

    Gondoljuk meg, hogy tetszőleges $(X, \, \varrho)$ metrikus térben minden $A \subset X$ halmazra
    \[
        \text{int} \, A = \bigcup_{T \in \mathcal{A}} T,
    \]
    ahol $\mathcal{A}$ jelöli az $X$ halmaz összes olyan $T \subset X$ nyílt részhalmaza által alkotott halmazrendszert, amelyre $T \subset A$.\\

    Az előző tétel miatt az $\displaystyle \text{int} \, A = \bigcup_{T \in \mathcal{A}}$ halmaz nyílt, továbbá
    \[
        \text{int} \, A = \bigcup_{T \in \mathcal{A}} \subset A.
    \]
    Az is világos, hoyg ha $C \subset X$ olyan nyílt halmaz, amelyre $C \subset A$, akkor $C \subset \text{int} \, A$. Ezért is szokták az int $A$ halmazt az $A$ \textit{legbővebb nyílt részhalmazának nevezni}. Speciálisan, ha $A \subset X$ nyílt, akkor $A \in \mathcal{A}$ és $A = \text{int} \, A$. \\

    Tegyük fel, hogy adottak $(X,\,\varrho), \, (X, \, \sigma)$ metrikus terek és $\varrho \sim \sigma$ (azaz a $\varrho$ metrika ekvivalens a $\sigma$-val). Ekkor
    \[
        \mathcal{T}_\varrho(X) = \mathcal{T}_\sigma(X),
    \]
    tehát a két tér topológiája egybeesik. Más szóval az $X$ nyílt részhalmazai a két metrika szerint ugyanazok. \\

    Valóban, ha a $c, \, C > 0$ konstansokkal
    \[
        c \cdot \varrho(x, \, y) \leq \sigma(x,\,y) \leq C \cdot \varrho(x, \, y) \quad (x, \, y \in X),
    \]
    akkor tetszőleges $a \in X, \, r > 0$ esetén $\sigma$-szerinti
    \[
        K_r^{(\sigma)}(a) := \{ x \in X : \sigma(x, \, a) < r \}
    \]
    környezetre
    \[
        K_{r/C}^{(\varrho)}(a) \subset K_r^{(\sigma)}(a),
    \]
    ahol
    \[
        K_{r/C}^{(\varrho)}(a) := \{ x \in X : \varrho(x, \, a) < r / C \}.
    \]
    Ha ui. $x \in K_{r/C}^{(\varrho)}(a)$, azaz $\varrho(x, \, a) < r / C$, akkor
    \[
        \sigma(x, \, a) \leq C \cdot \varrho(x, \, a) < C \cdot \frac{r}{c} = r,
    \]
    más szóval $x \in K_r^{(\sigma)}(a)$. Ugyanígy kapjuk, hogy
    \[
        K_{cr}^{(\sigma)}(a) \subset K_r^{(\varrho)}(a).
    \]
    Ha tehát $\emptyset \neq A \subset X, \, a \in A$ és egy alkalmas $r >0$ sugárral
    \[
        K_r^{(\sigma)}(a) \subset A,
    \]
    akkor az előbbiek szerint
    \[
        K_{r / C}^{(\varrho)}(a) \subset A
    \]
    is igaz, ill.
    \[
        K_r^{(\varrho)}(a) \subset A
    \]
    esetén
    \[
        K_{cr}^{(\sigma)}(a) \subset A.
    \]
    Következésképpen az a tény, hoyg $a \in \text{int} \, A$, független attól, hogy az $(X, \, \varrho)$, vagy az $(X, \, \sigma)$ metrikus térben "vagyunk". így az $\text{int} \, A = A$ egyenlőség is pontosan akkor teljesül a $\varrho$ metrika értelmében, ha a $\sigma$ szerint is fennáll. Röviden:
    \[
        A \in \mathcal{T}_\varrho(X) \Longleftarrow A \in \mathcal{T}_\sigma(X).
    \]
    Az $(X, \, \varrho)$ metrikus térben az $A \subset X$ halmazt \textit{zártnak} fogjuk nevezni, ha az $X \setminus A$ (komplementer) halmaz nyílt. Világos, hogy pl. az $\emptyset, \, X$ halmazok zártak, vagy pl. a diszkrét metrikus térben minden halmaz zárt.\\

    Tetszőleges $(X, \, \varrho)$ metrikus térben minden egyelemű halmaz zárt. Legyen ui. $a \in X$, ekkor bármely $b \in X \setminus \{a\}$ elemre $\varrho(a, \, b) > 0$. Ha
    \[
        0 < v \leq \varrho(a, \, b)
    \]
    és $x \in K_v(b)$, akkor
    \[
        \varrho(a, \, x) \geq \varrho(a, \, b) - \varrho(x, \, b) > \varrho(a, \, b) - v \geq \varrho(a, \, b) - \varrho(a, \, b) = 0,
    \]
    azaz $\varrho(a, \, b) > 0$. Ez azt jelenti, hogy $x \neq a$, más szóval $x \in X \setminus \{a\}$. Ezért
    \[
        K_v(b) \subset X \setminus \{a\},
    \]
    röviden: az $X \setminus \{a\}$ halmaz nyílt, tehát $\{a\}$ valóban zárt.\\

    Világos, hogy az $A \subset X$ halmaz akkor és csak akkor nyílt, ha az $X \setminus A$ halmaz zárt.\\

    Nyilvánvaló, hogy az ekvivalens metrikákkal kapcsolatban a topológiákra kapott egyenlőség igaz marad az egyes metrikákra nézve zárt halmazok által meghatározott halmazrendszerekre is. Ha tehát $(X, \, \varrho), \, (X, \, \sigma)$ olyan metrikus terek, hogy $\varrho \sim \sigma$, akkor
    \[
        \mathcal{C}_\varrho(X) = \mathcal{C}_\sigma(X),
    \]
    ahol általában egy $(X, \, \delta)$ metrikus tér esetén
    \[
        \mathcal{C}_\delta := \{ A \in \mathcal{P}(X) : A \text{ zárt }\}.
    \]
    Az ismert De Morgan-azonosságokra utalva az előző tételből rögtön következik a
    
    \subsection{Zárt halmazok uniója, metszete}
    \tikz \node[theorem]
    {
        \textbf{Tétel.} Tegyük fel, hogy valamilyen $\Gamma \neq \emptyset$ (index)halmaz esetén az $A_\gamma \subset X$ $(\gamma \in \Gamma)$ halmazok valamennyien zártak az $(X, \, \varrho)$ metrikus térben. Ekkor
        \begin{itemize}
            \item a $\displaystyle \bigcap_{\gamma \in \Gamma} A_\gamma$ metszetük is zárt;
            \item ha a $\Gamma$ halmaz véges, akkor az $\displaystyle \bigcup_{\gamma \in \Gamma} A_\gamma$ egyesítésük is zárt.
        \end{itemize}
    };\\

    Tekinstük az $(X, \, \varrho)$ metrikus térben az $A \subset X$ halmazt, és jelöljük $\mathcal{X}$-szel az összes olyan $B \subset X$ zárt halmaz által alkotott halmazrendszert, amelyre $A \subset B$. Világos, hogy $\mathcal{X} \neq \emptyset$, hiszen nyilván $X \in \mathcal{X}$. Az előző tétel szerint az
    \[
        \overline{A} := \bigcap_{B \in \mathcal{X}} B
    \]
    halmaz zárt, és mive minden $B \in \mathcal{X}$ esetén $A \subset B$, ezért
    \[
        A \subset \overline{A}.
    \]
    Az is világos, hogy ha a $C \subset X$ halmaz zárt és $A \subset C$, akkor $\overline{A} \subset C$, ui. $C \in \mathcal{X}$. (Ezért is szokták az $\overline{A}$ halmazt az $A$-t lefedő legszűkebb zárt halmazként említeni.))




\end{document}
